%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[10pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}

\usepackage{tabularx}

\usepackage[a5paper, margin=0.9cm]{geometry}

\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}


\begin{document}
\begin{center}
\textsc{\large Graphes probabilistes}
\hrule
\end{center}

\begin{exercice}[D'après le sujet de baccalauréat Pondichéry --- 7 avril 2014]
Deux sociétés, Ultra-eau (U) et Vital-eau (V), se partagent le marché des fontaines d'eau à bonbonnes dans les entreprises d'une grande ville.

En 2013, l'entreprise U avait 45\,\% du marché et l'entreprise V le reste. 
Chaque année, l'entreprise U conserve 90\,\% de ses clients, les autres choisissent l'entreprise V. Quant à l'entreprise V, elle conserve 85\,\% de ses clients, les autres choisissent l'entreprise U.
 
On choisit un client au hasard tous les ans et on note pour tout entier naturel $n$ : 

\begin{description}
\item[ ] $u_{n}$ la probabilité qu'il soit un client de l'entreprise U l'année $2013 + n$, ainsi 

$u_{0} = 0,45$ ;
\item[ ] $v_{n}$ la probabilité qu'il soit un client de l'entreprise V l'année $2013 + n$.
\end{description}

\begin{enumerate}
\item Représenter la situation par un graphe probabiliste de sommets U et V. 
\item Donner $v_{0}$, calculer $u_{1}$ et $v_{1}$· 
\item On considère l'algorithme (incomplet) donné ci-dessous. Celui-ci doit donner en sortie les valeurs de $u_{n}$ et $v_{n}$ pour un entier naturel $n$ saisi en entrée. 

Compléter les lignes (L5) et (L8) de l'algorithme pour obtenir le résultat attendu. 
\end{enumerate}

\begin{center}
\begin{tabularx}{.95\linewidth}{|l X |c|}\hline
\textbf{Variables :}&$N$ est un nombre entier naturel non nul	&L1\\
&$U$ et $V$ sont des nombres réels								&L2\\
\textbf{Traitement :}&Saisir une valeur pour $N$				&L3\\
&Affecter à $U$ la valeur 0,45									&L4\\
&Affecter à $V$ la valeur \ldots\ldots							&L5\\
&Pour $i$ allant de 1 jusqu'à $N$&L6\\
&\hspace{0,2cm}| affecter à $U$ la valeur $0,9 \times U + 0,15 \times V$&L7\\
&\hspace{0,2cm}| affecter à $V$ la valeur \ldots\ldots			&L8\\
&Fin Pour														&L9\\
\textbf{Sortie :}&Afficher $U$ et Afficher $V$					&L10\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}


\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{3}
\item On admet que, pour tout nombre entier naturel $n$, $u_{n+1} = 0, 75u_{n} + 0,15$.

On note, pour tout nombre entier naturel $n$, $w_{n} = u_{n} - 0,6$. 
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que la suite $\left(w_{n}\right)$ est une suite géométrique de raison $0,75$. 
		\item Quelle est la limite de la suite $\left(w_{n}\right)$ ? En déduire la limite de la suite $\left(u_{n}\right)$. Interpréter le résultat dans le contexte de cet exercice.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}
 
\end{document}
